\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{numbers=left,
stepnumber=5,
firstnumber=1,
numberstyle=\tiny,
breaklines=true,
frame=shadowbox,
basicstyle=\tiny,
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces=false,
extendedchars=\true,
inputencoding=utf8,
tabsize=2,
captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Comunicação entre Processos}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today}
%\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Multiprogramação}

\begin{frame}
	\frametitle{Multiprogramação}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/process-model-01}
		\label{fig:process-model-01}
		\caption{(a) Multiprogramação para quatro programas (b) Modelo conceitual de quatro processos sequenciais independentes (c) Somente um programa está ativo a cada momento \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Estados dos processos}
	Durante o ciclo de vida de um processo ele passa por diferentes estados. Em sistemas Unix~\cite{processos01} são:
	\begin{description}
		\item[run] Está sendo executado no processador;
		\item[ready ou executável] Dispõe de todos os recursos que precisa e está pronto para ser executado;
		\item[sleep ou dormente] Bloqueado à espera de algum recurso, e só pode ser desbloqueado se receber um sinal de outro processo;
		\item[zumbi] Caso cada vez mais raro, onde um processo é criado por um programa, que por sua vez é finalizado antes de receber o resultado do processo;
		\item[parado] Recebeu ordem do administrador para interromper a execução. Será reiniciado se receber um sinal de continuação (CONT).
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Estados dos processos (Gráfico)}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/estados}
			\label{fig:estados}
			\caption{Estados dos processos \cite{fernando}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Concorrência}
	\begin{itemize}
		\item Paradigma: controlar/restringir o acesso ao recurso em determinado espaço de \alert{tempo};
		\item O controle de acesso aos recursos é realizado através de \alert{eventos};
		\item Eventos inesperados pode causar um desvio inesperado no fluxo de execução.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item Definição \cite{fernando}:
		\begin{enumerate}
			\item O programa perde o uso do processador;
			\item O programa retorna para continuar o processamento;
			\item O estado do programa deve ser idêntico ao do momento em que foi interrompido.
		\end{enumerate}
		\item O programa continua a execução exatamente na \alert{instrução seguinte}.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Programação concorrente}
	\begin{itemize}
		\item Na programação concorrente existe mais de uma tarefa sendo executada \alert{ao mesmo tempo}. Ex.: Fatorial
		\item No caso de múltiplas tarefas é necessário haver \alert{comunicação} entre elas.
	\end{itemize}
	\begin{description}
		\item[Memória compartilhada] As tarefas compartilham área de memória;
		\item[Troca de mensagens] Sinais trocados entre processos.
	\end{description}
\end{frame}

\section{Escalonamento}

\begin{frame}
	\frametitle{Conceitos}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Objetivo}: maximizar a utilização de CPU em \alert{programação concorrente};
		\item O \alert{escalonador} é o mecanismo que seleciona um dos processos disponíveis na fila de pronto para ir à execução;
		\item Troca de contexto entre os processos;
		\item Organização da \alert{fila de prioridades}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Conceitos}

\begin{frame}
	\frametitle{Escalonamento}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/escalonamento}
			\label{fig:escalonamento}
			\caption{Descrição do escalonamento \cite{fernando}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Escalonadores}
	\begin{description}
		\item[Short-term scheduler] Seleciona os processos que vão para a CPU
		\begin{itemize}
			\item Algumas vezes o único escalonador disponível;
			\item Bastante utilizado, ou seja, precisa ser \alert{rápido}.
		\end{itemize}
		\item[Long-term scheduler] Seleciona os processos que devem ir à fila de pronto
		\begin{itemize}
			\item Não é tão utilizado (menos frequente);
			\item Controla o \alert{grau de multiprogramação}.
		\end{itemize}
	\end{description}
	\begin{itemize}
		\item Os processos podem ser descritos como:
		\begin{description}
			\item[I/O-bound] Gasta mais tempo realizando operações de I/O do que computações;
			\item[CPU-bound] Mais tempo realizando computações.
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Cadências de escalonamento}
    \begin{center}
        As cadências de escalonamento são aplicadas em momentos diferentes da interação com o processador.
    \end{center}
	\begin{figure}
	    \centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/scheduling-types}
		\label{fig:scheduling-types}
		\caption{Diferentes cadências de escalonamento e sua interação com a CPU \cite{luciano-mackenzie}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Troca de Contexto}
	\begin{center}
	    O dispatcher é o responsável  por realizar a troca de contexto, uma  vez que o escalonador tenha decidido qual processo irá utilizar a CPU.
	\end{center}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/troca-contexto}
			\label{fig:interrupcao}
			\caption{Troca de Contexto \cite{farines}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\subsection{Algoritmos de escalonamento}

\begin{frame}
    \frametitle{Algoritmos}
    \begin{itemize}
        \item Existem diferentes formas de controlar a ordem dos processos na fila de pronto;
        \item As diferentes estratégias de ordenação são conhecidas como os \alert{algoritmos de escalonamento};
        \item Não existe um algoritmo melhor ou pior: depende do \alert{caso de uso};
        \item Já se sabe que existem modelos que funcionam melhor em determinados cenários do que outros;
        \item O sistema operacional trabalha com um mix de algoritmos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Avaliação de algoritmos}
    \begin{itemize}
        \item Dois critérios básicos são utilizados para avaliar um algoritmo de escalonamento:
        \begin{enumerate}
            \item \alert{Tempo de vida para cada processo}: tempo total entre o momento da submissão do processo (tempo de chegada) e momento em que é finalizado;
            \item \alert{Tempo de vida médio}: média aritmética simples dos tempos de vida para cada processo
        \end{enumerate}
        \item O melhor algoritmo vai depender do \alert{objetivo} do modelo de escalonamento.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Algoritmo FCFS}
    \begin{itemize}
        \item O algoritmo mais elementar é o \alert{FCFS - First-Come First-Served}: o primeiro processo que chega é atendido;
        \item Precisa apenas de uma fila simples;
        \item Quando uma tarefa termina, a próxima da fila ganha uso do processador.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}{0.49\textwidth}
            \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/fcfs01}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.49\textwidth}
            \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/fcfs02}
        \end{minipage}
	    \label{fig:fcfs}
	    \caption{Exemplo de execução do algoritmo FCFS \cite{luciano-mackenzie}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Algoritmo SJF}
    \begin{itemize}
        \item No modelo \alert{SJF - Shortest Job First} o processo mais curto é executado primeiro;
        \item Menor tempo de utilização da CPU e disponível para escalonamento (\emph{ready});
        \item \alert{Alternativa}: próximo de menor tempo restante leva em consideração o tempo de término.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}{0.49\textwidth}
            \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/fcfs01}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.49\textwidth}
            \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/sjf01}
        \end{minipage}
	    \label{fig:sjf}
	    \caption{Exemplo de execução do algoritmo SJF \cite{luciano-mackenzie}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Algoritmo Round Robin}
    \begin{itemize}
        \item O algoritmo \alert{RR - Round Robin} é um escalonamento de fila circular;
        \item Todos os processos possuem a mesma fatia de tempo chamada de \alert{quantum};
        \item Se não terminar no tempo volta para a fila de execução.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}{0.49\textwidth}
            \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/fcfs01}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.49\textwidth}
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/round-robin}
        \end{minipage}
	    \label{fig:round-robin}
	    \caption{Exemplo de execução do algoritmo RR \cite{luciano-mackenzie}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Prioridades}
    \begin{itemize}
        \item Prioridade explicita os que devem ser executados primeiro;
        \item Processos com prioridade mais alta existe a chance de serem escalonados mais vezes;
        \item Normalmente os processos são organizados em categorias de prioridade.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/prioridades}
        \label{fig:prioridades}
        \caption{Exemplo de filas de prioridades \cite{luciano-mackenzie}}
    \end{figure}
\end{frame}



\section{Concorrência}

\begin{frame}
	\frametitle{Conceitos}
	\begin{itemize}
		\item Na programação concorrente existe mais de uma tarefa sendo executado \alert{ao mesmo tempo}. Ex.: Fatorial
		\item No caso de múltiplas tarefas é necessário haver \alert{comunicação} entre elas.
	\end{itemize}
	\begin{description}
		\item[Memória compartilhada] As tarefas compartilham área de memória;
		\item[Troca de mensagens] Sinais trocados entre processos.
	\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Comunicação entre processos}
	\begin{itemize}
		\item Gerência de recursos compartilhados: \alert{condição de corrida}
		\begin{itemize}
			\item Exclusão mútua;
			\item Semáforo;
			\item Monitor.
		\end{itemize}
		\item Comunicação por troca de mensagens: \alert{deadlocks}
		\begin{itemize}
			\item Leitura assíncrona;
			\item Método \emph{rendezvous}.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Memória compartilhada}

\begin{frame}
	\frametitle{Condição de corrida}
	\begin{quote}
		Situações onde dois ou mais processos estão acessando dados compartilhados, e o resultado final do processamento depende de quem roda quando.
	\end{quote}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/corrida}
			\label{fig:corrida}
			\caption{Exemplo da condição de corrida}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Solução para condição de corrida}
	\begin{itemize}
		\item Uma boa solução para a condição de corrida requer quatro condições \cite{aleteia}:
		\begin{enumerate}
			\item Dois ou mais processos não podem estar simultaneamente dentro de suas regiões críticas correspondentes;
			\item Nenhuma consideração pode ser feita a respeito da velocidade relativa dos processos, ou a respeito do número de processadores disponíveis no sistema;
			\item Nenhum processo que esteja executando fora de sua região crítica pode bloquear a execução de outro processo;
			\item Nenhum processo pode ser obrigado a esperar indefinidamente para entrar em sua região crítica.
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exclusão mútua \cite{fernando}}
	\begin{itemize}
		\item Solução: impedir que mais de um processo acesse o dado ao mesmo tempo.
		\item Deve ser executada somente quando \alert{um dos processos} estiver acessando o recurso compartilhado;
		\item A parte do código onde o acesso ao recurso é feito é chamada de \alert{região crítica}.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/regiao-critica}
			\label{fig:regiao-critica}
			\caption{Região crítica}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Soluções para exclusão mutua I}
	\begin{description}
		\item[Inibição das interrupções] Inibir  as interrupções de cada processo logo após o ingresso na região crítica, habilitando-as novamente após deixá-las.
		\begin{itemize}
			\item Desabilitar interrupções deve ser uma atribuição do kernel;
			\item Interferir no kernel pode não ser uma boa ideia.
		\end{itemize}
		\item[Variáveis de travamento (locks)] Utilização de variável única compartilhada (\emph{lock}) que pode assumir 0 ou 1.
		\begin{itemize}
			\item Se dois processos chegam \alert{ao mesmo tempo}?
			\item Condição de corrida.
		\end{itemize}
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Soluções para exclusão mutua II}
	\begin{description}
		\item[Chaveamento obrigatório] Utiliza a variável inteira \texttt{turn} \cite{tanenbaum1995sistemas}.
	\end{description}
		\begin{itemize}
			\item A variável \texttt{turn} indica a vez de quem é de entrar na região crítica;
			\item Se um dos processos for mais lento que o outro requer a solução \alert{estritamente alternada};
			\item \alert{Espera ocupada}: teste contínuo do valor esperando por uma mudança.
		\end{itemize}
	\begin{minipage}[ht]{0.48\textwidth}
		\begin{center}
			\lstinputlisting[language=C, label=key01, caption={a}, frame=none, captionpos=top]{../codigos/key01.c}		
		\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht]{0.48\textwidth}
		\begin{center}
			\lstinputlisting[language=C, label=key02, caption={b}, frame=none, captionpos=top]{../codigos/key02.c}	
		\end{center}
	\end{minipage}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Problema do produtor-consumidor}
	\begin{itemize}
		\item Dois processos compartilham um \emph{buffer} de tamanho fixo;
		\item Um põe a informação dentro do \emph{buffer}: \alert{produtor};
		\item Outro retira a informação do \emph{buffer}: \alert{consumidor};
		\item \alert{Problema}: produtor quer colocar um item no \emph{buffer}, mas já está cheio;
		\item \alert{Solução}: colocar o produtor para dormir (\emph{sleep}) e só acordar quando o consumidor remover um ou mais itens;
		\item Grande possibilidade de gerar \alert{condição de corrida}: perda do envio de sinal para acordar (\emph{wakeup}) quando o processo ainda não está dormindo.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Semáforos \cite{aleteia}}
	\begin{itemize}
		\item Baseado em um tipo de variável que possui dois estados: \alert{UP} e \alert{DOWN}.
		\begin{enumerate}
			\item O semáforo fica associado a um recurso compartilhado;
			\item Se o valor da variável semáforo for diferente de zero, nenhum processo está utilizando o recurso; caso contrário,o processo fica impedido do acesso;
			\item Sempre que deseja entrar em sua região crítica, o processo executa uma instrução \alert{DOWN};
			\item Se o semáforo for maior que 0, este é decrementado de 1, e o processo que solicitou a operação pode executar sua região crítica;
			\item Entretanto, se uma instrução DOWN é executada em um semáforo cujo valor seja igual a 0, o processo que solicitou a operação ficará no estado de espera;
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Semáforos (cont.) \cite{aleteia}}
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{5}
		\item Além disso, o processo que está acessando o recurso, ao sair de sua região crítica, executa uma instrução UP, incrementando o semáforo de 1 e liberando o acesso ao recurso;
		\item A verificação do valor do semáforo, a modificação do seu valor e, eventualmente a colocação do processo para dormir são operações \alert{atômicas};
		\item Operações atômicas são únicas e indivisíveis;
		\item Os semáforos aplicados ao problema da exclusão mútua são chamados de \alert{mutex} (\emph{mutual exclusion})
ou binários, por apenas assumirem os valores 0 e 1.
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Implementação \cite{aleteia}}
	\begin{center}
		\lstinputlisting[language=C, label=sem01, frame=none, captionpos=top]{../codigos/sem01.c}
	\end{center}
	\begin{minipage}[ht]{0.48\textwidth}
		\begin{center}
			\lstinputlisting[language=C, label=sem02, frame=none, captionpos=top]{../codigos/sem02.c}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht]{0.48\textwidth}
		\begin{center}
			\lstinputlisting[language=C, label=sem03, frame=none, captionpos=top]{../codigos/sem03.c}	
		\end{center}
	\end{minipage}	
\end{frame}

\subsection{Troca de mensagens}

\begin{frame}
	\frametitle{Problema do deadlock}
	\begin{itemize}
		\item Em ambiente de multiprogramação diversos processos podem competir por um número finito de recursos;
		\item O processo não pode \alert{mudar de estado} enquanto estiver aguardando algum outro recurso;
		\item Exemplo de deadlock \cite{aleteia}:
		\begin{itemize}
			\item Um processo A bloqueia o registro R1;
			\item Um processo B bloqueia o registro R2;
			\item O processo A entra em espera pois precisa utilizar o registro R2 e;
			\item O processo B entra em espera pois precisa utilizar o registro R1.
		\end{itemize}
		\item Os processos ficam bloqueados para sempre: \alert{deadlock}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Definição}
	\begin{quote}
		Um conjunto de processos estará em situação de deadlock se todos os processos pertencentes ao conjunto estiver esperando por um evento que somente um outro processo desse mesmo conjunto poderá fazer acontecer. \cite{aleteia}
	\end{quote}
	\begin{itemize}
		\item O número de processos, bem como, o número e tipo dos recursos não são importantes;
		\item Isso é válido para qualquer tipo de recurso, tanto para hardware como para software.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Condições para Deadlock}
	\begin{itemize}
		\item Há quatro condições para ocorrência de \emph{deadlock} \cite{aleteia}:
		\begin{description}
			\item[Exclusão mútua] Apenas um processo de cada vez pode utilizar o recurso;
			\item[Prende e espera] Um processo bloqueia os recursos que precisa e aguarda pelos que estão sendo utilizados pelos outros processos;
			\item[Não preempção] Um recurso pode ser liberado apenas voluntariamente pelo processo após o mesmo ter completado sua tarefa;
			\item[Espera circular] Cada um dos processos espera um recurso que está sendo usado por um outro processo em uma fila.
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Grafo}
	\begin{minipage}[ht!]{0.48\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Representação:
			\begin{itemize}
				\item Processos (círculos);
				\item Recursos (retângulos);
				\item Instâncias dos recursos (pontos).
			\end{itemize}
			\item Uma aresta orientada é denominada:
			\begin{itemize}
				\item P1 $\rightarrow$ R1;
				\item Arco.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht!]{0.48\textwidth}
		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/grafo-processos}
			\label{fig:grafo-processos}
			\caption{Grafo de alocação de recursos \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Grafo}
	\begin{minipage}[ht!]{0.48\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item P1 está bloqueando R2 e aguardando R1;
			\item P2 está bloqueando R1 e R2 e aguardando R3;
			\item P3 está bloqueando R3.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht!]{0.48\textwidth}
		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/grafo-processos}
			\label{fig:grafo-processos}
			\caption{Grafo de alocação de recursos \cite{aleteia}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Soluções}
	\begin{itemize}
		\item Como lidar com \emph{deadlock}?
		\begin{itemize}
			\item Usar um protocolo de \alert{prevenção} para garantir que não está acontecendo;
			\item Permitir que entre em \emph{deadlock}, detectá-lo e recuperá-lo;
			\item Ignorar o problema, fingindo que \alert{nunca} acontecerá.
		\end{itemize}
		\item A maioria dos sistemas operacionais prefere fingir que nada está acontecendo \cite{aleteia};
		\item O que tem menor impacto? Lidar com o \emph{deadlock} ou impedir recursos simultâneos?
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Prevenção de deadlock}

\begin{frame}
	\frametitle{Exclusão mútua}
	\begin{itemize}
		\item Se não houver alocação exclusiva, nunca ocorrerá \emph{deadlock};
		\item Recursos compartilháveis, como arquivos abertos, não necessitam de acesso por exclusão mútua. Assim, nunca ocorrerá um \emph{deadlock};
		\item Não é possível prevenir \emph{deadlock} negando a exclusão mútua sempre. Alguns recursos precisam da garantia.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Manter e esperar}
	\begin{itemize}
		\item Impedir que alguém que tenha algum recurso solicite outro já previne o \emph{deadlock};
		\item Fazer que um processo inicie com todos os recursos que vai precisar: possível solução;
		\item Só permite solicitar um recurso  quando não estiver consumindo nenhum outro.
		\begin{itemize}
			\item Nesse caso pode acontecer \emph{starvation} se o recurso for popular.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Preempção}
	\begin{itemize}
		\item Se solicitar um recurso e não estiver disponível, libera todos os outros que tinha solicitado;
		\item Somente se reinicia o processo quando puder reaver seus recursos antigos;
		\item Só se aplica a recursos cujo estado pode ser salvo.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Espera circular}
	\begin{itemize}
		\item Impor ordenação a todos os tipos de recursos;
		\item O grafo de alocação de recursos nunca conterá ciclos.
	\end{itemize}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/prevencao-deadlock}
		\label{fig:prevencao-deadlock}
		\caption{Prevenção de deadlock \cite{aleteia}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../so} 
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
